\begin{frame}
  \frametitle{Analyse des correspondances}
  \begin{itemize}
    \item Similaires à l'ACP dans la mise en \oe uvre,
    \item mais se focalisent sur l'analyse de relations entre les caractéristiques des données.
  \end{itemize}

  Fréquemment utilisées dans les données de sondages (INSEE, enquêtes d'opinions).
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Analyse Factorielle des Correspondances (AFC)}
  \begin{center}
    L'AFC s'applique sur des données croisées.\\Une ligne \textbf{ne représente pas} un individu. 
  \end{center}
  
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \V{["tikz/dimensionality-reduction/afc", "tw", 1.0] | image}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.49\linewidth}
    $X_{ij}$ correspond au nombre d'individus qui possède la caractéristique $i$ de la \textcolor{blue}{variable A} et la caractéristique $j$ de la \textcolor{red}{variable B}.
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{AFC --  Exemple de données}
  \begin{scriptsize}
    \begin{table}
      \begin{tabular}{llcccccc}
        \toprule
        &&\multicolumn{4}{c}{Attachment Classification Mother}\\
        \cline{3-7}
        \multicolumn{2}{l}{Infant} & Ds & F & E & U &Row&\\
        \multicolumn{2}{l}{Classification} & Dismissing & Autonomous & Preoccupied & Unresolved & Margin &$p_{i.}$\\
        \midrule
        A & Avoidant     & 62 &  29 & 14 & 11 & 116& .212\\
        B & Secure       & 24 & 210 & 14 & 39 & 287& .524\\
        C & Resistant    &  3 &   9 & 10 &  6 &  28& .051\\
        D & Disorganised & 19 &  26 & 10 & 62 & 117& .214\\
        &&&&&&&\\
        \multicolumn{2}{l}{Column Margin} & 108 & 274 & 48 & 118 & 548 &\\
        \midrule
        $p_{.j}$& & .197 & .500 & .088 & .215 & & 1.000\\
        \bottomrule
      \end{tabular}
      \caption{Transmission de l'attachement(1995) ; Van  IJzendoorn ;Kroonenberg, P. M., \& Lombardo, R. }
    \end{table}
  \end{scriptsize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{AFC -- Probabilités}
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \V{["tikz/dimensionality-reduction/afc-proba", "tw", 1.0] | image}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.49\linewidth}
    Pour les calculs de l'AFC, les données sont représentées par des probabilités avec :
    \begin{equation*}
      p_{ij}=\frac{X_{ij}}{n} 
    \end{equation*}
    avec $n$ la somme des valeurs.
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{AFC -- Profils ligne et colonnes}
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \V{["tikz/dimensionality-reduction/afc-profil-ligne", "tw", 1.0] | image}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.45\linewidth}
    \V{["tikz/dimensionality-reduction/afc-profil-colonne", "tw", 1.0] | image}
  \end{minipage}

  À partir de la table de probabilité, on calcule le profil ligne et colonne, c'est à dire les probabilités conditionnelles par ligne et par colonne.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{AFC -- Axes d'inertie maximale}
  Sur chacun des deux profils, on applique une réduction de dimension (comme pour la PCA) sur la matrice des distances $\chi^2$ de chacun point dans chaque profil à leur barycentre respectif.

  Exemple sur la variable $A$ / Profil ligne :
  \begin{equation*}
    d_{\chi^2}^2(i,G_i) = \sum^J_{j=1}\frac{1}{p_j}\left(\frac{p_{ij}}{p_i} - p_j \right)^2 
  \end{equation*}
  avec $G_i$ le barycentre du profil ligne.

  La somme des distances des points pondéré par leur probabilité (\emph{Inertie}) est égale au $\phi^2$ qui mesure l'écart à l'indépendance entre les variables.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{AFC -- Visualisation}
  \begin{minipage}{0.59\linewidth}
    \V{["img/afc-g8-agreements", "tw", 1] | image}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.4\linewidth}
    En projetant et en centrant les barycentres sur un graphe, il est possible d'observer graphiquement les co-dépendances entre caractéristiques.
  \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Analyse des Correspondances Multiples (ACM)}
  Pour l'ACM, données par individus et colonnes des caractéristiques type questions à choix multiples.
  \begin{center}
    \V{["tikz/dimensionality-reduction/acm", "tw", 0.6] | image}
  \end{center}
  Le tableau est ensuite transformé en tableau disjonctif complet (TDC) (aka one hot encoding).
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ACM -- Calcul des distances}

  Comme pour AFC, remplacement des valeurs $x_{ik}$ par une pondération dépendantes de la probabilités des caractéristiques :
  \begin{equation*}
    x'_{ik}=\frac{x_{ik}}{p_k}
  \end{equation*}

  À partir des ces valeurs, on considère la distance entre deux individus $i$ et $i'$:
  \begin{equation*}
    d_{i,i'}^2=\frac{1}{J}\sum^K_{k=1} \frac{1}{p_k}(x'_{ik}-x'_{i'k})^2
  \end{equation*}

  \begin{itemize}
    \item Beaucoup de réponses similaires $\Leftrightarrow$ distance faible
    \item Un des individu a une réponse inhabituelle $\Leftrightarrow$ distance élevé
    \item Deux individus ont une réponse inhabituelle commune $\Leftrightarrow$ distance faible
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{ACM -- Projection}
  \begin{itemize}
    \item Projection par réduction de dimension avec une recherche de vecteurs propres. 
    \item Au lieu de projeter tous les individus, projection des barycentres des groupes d'individus par caractéristiques possédées. 
    \item Utilisation des caractéristiques secondaires pour aider l'interprétation.
  \end{itemize}
  
  

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Analyse Factorielle pour données mixtes (AFDM)}
  Quand on a des variables qualitatives ET quantitatives pour décrire nos échantillons, on discrétise chaque variable quantitative. On peut ainsi procéder à l'Analyse en Composantes Multiples
\end{frame}
