\begin{frame}{Introduction à scikit-image}
  \begin{itemize}
    \item Bibliothèque Python pour le traitement d'images.
    \item Basée sur NumPy et SciPy.
    \item Comprend de nombreuses fonctionnalités pour le traitement et l'analyse
          d'images.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Particularité de scikit-image}
  Alors que \alert{Pillow} préfère manipuler des images en \texttt{uint8} avec des valeurs de 0 à 255, \alert{scikit-image} préfère manipuler des images en flottants.

  De fait, la plupart des méthodes retournent les images avec des valeurs dans
  l'intervalle $[0,1]$.
\end{frame}

\begin{frame}{Chargement d'images}
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-open}{pycon}
  \V{"img/ravens" | image("tw", 0.5)}
\end{frame}

\begin{frame}{Changement de format de couleurs}
  Comme Pillow, scikit-image proposent toutes les méthodes pour changer le mode de couleur de l'image \texttt{rgb2gray}, \texttt{rgb2hsv}, \texttt{rgb2rgba}, etc.
\end{frame}

\begin{frame}{Changement de format de couleurs}
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-bw}{pycon}
  \V{"img/ravens-bw" | image("tw", 0.4)}
\end{frame}

\begin{frame}{Filtres d'image}
  Les filtres d'images correspondent a des convolutions sur les images. C'est à dire des transfomations locales.
  
  Il s'agit de filtres plus académiques dont certains ont un usage très spécifique.
\end{frame}

\begin{frame}{Filtres d'image : Sobel}
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-sobel}{pycon}
  \V{"img/ravens-sobel" | image("tw", 0.4)}
\end{frame}

\begin{frame}{Filtres d'image : Gaussian}
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-Gaussian}{pycon}
  \V{"img/ravens-gaussian" | image("tw", 0.4)}

  Notez que le filtrage gaussien peut s'appliquer sur une image RGB.
\end{frame}
\begin{frame}{Filtres d'image : Hessienne}
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-hessian}{pycon}
  \V{"img/ravens-hessian" | image("tw", 0.4)}
\end{frame}

\begin{frame}{Segmentation d'image}
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-segmentation}{pycon}
  \V{"img/ravens-segm" | image("tw", 0.4)}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Transformation géométrique}
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-rotation}{pycon}
  \V{"img/ravens-rotate" | image("tw", 0.4)}
  
\end{frame}

\begin{frame}{Métriques d'images}
  Scikit-image propose une large gamme de métriques pour les images dans le package \texttt{metrics}.
  \mintedcustomcode{python/image/skimage-metrics}{pycon}
\end{frame}

\begin{frame}{Analyses avancées}
  Scikit-image propose une large gamme de fonctions pour les images dans le package \texttt{feature} pour l'extraction et la comparaison de caractéristiques de l'image.
  \V{"img/ravens-orb" | image("tw", 0.8)}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conclusion}
  \begin{itemize}
    \item Elle offre de nombreuses fonctionnalités pour répondre à différents besoins en traitement d'images
    \item Librairie souvent réservé à un usage spécialiste du domaine
    \item Communauté active
  \end{itemize}
\end{frame}